---
title:  "Keine Zauberkugel"
date:   2020-05-02
categories:
---

Представи си онези отвратителни личности в българския "политически" и
"бизнес" спектър... Не противоречивите, а онези които **не** са
противоречиви, а са дестилирано отвращение. Мисля, че никой няма да се
затрудни да се сети за поне един. Вероятно двама.

Ти си лекар. Случваш се на място, където става инцидент. Можеш да
спасиш пострадалия или не в следващите 2 мин. След това ще дойде
линейка, но ако не се намесиш **сега**, линейката и да дойде, няма да
има значение. А сега си представи, че пострадалият е един от онези в
предния параграф... ([Както често се случва, Isaac Asimov е написал
забавна история.][runaround])

[runaround]: https://en.wikipedia.org/wiki/Runaround_(story)

Тези дни ставаше дума за една тъжна история, в която някой си успява
да създаде хубав бизнес. За съжаление, не се знае защо, взима кредити
от една особена българска банка, известна с това, че орезилиха половин
Пирин. Както много пъти става с клиентите им, те решават, че искат
да му вземат бизнеса и го правят. Всички можем да се досетим, не само
че го взимат, но го и съсипват. Цялата работа е за един имот, за които
клиента има оферта за 2М, банката продава за 700К. Но покрай това му
взимат и другата част от бизнеса, който изхвърлят на боклука, защото
нямат акъл дори да крадат усвет. Разговора тръгна как това става чисто
механично: законите, които са силно изкривени в ползва на банките,
продажба на обезпечения на смешни цени и др. "Добре, а на тези
служители, които вършат това не им ли е гадно?" се появи въпрос.

Когато трябва да вземем фрапантно морално решение, може би често
взимаме правилното. Или поне знаем кое е правилното, дори да се правим пред себе си, че не знаем. Голяма част от
решенията, които взимаме не са фрапантни, а попадат в сивата зона
между правилно и неправилно. Тази сива зона е, всъщност, изненадващо
широка, когато я погледнеш отдалеч, но ние много често не я гледаме
отдалеч. Защото не сме далеч, а сме вътре в сивото и сме направили малка крачка.
Станало е малко по-тъмно сиво. Къде е границата, която не искам да
премина? Там, където е твърде тъмно сиво. Ама то и тук и сега е сиво!
Малките крачки ме поставят на място където пак е сиво. И е лесно да
се загубя...

Ако работиш за финансови организации, знаеш че всичките го правят. Не
можеш да си избереш да не работиш за такива, които го правят, защото
**всички** са такива. Можеш да си избереш да работиш за онези, които
са такива в по-малка степен. Това може и да е тъжно, но е факт.

Човек може да реши, че няма разлика, че всичките са еднакви и да си
купува най-евтината застраховка "Гражданска отговорност". А може да
реши, че все пак има разлика дали застрахователят ти е публично
дружество, регистрирано в Австрия, което се търгува на европейския
пазар или е собственост на лица, които са
недвусмилени български мутри. И да си купи застраховка от австрийското
дружество, макар да е с 10 или 20 лева по-скъпа. Може да взимаш кредит
от една банка или друга банка. Да, всичките плащат за да изкривят
законите в тяхна полза. Да, най-добре е да нямаш кредити. Да,
най-добре е да имаш колкото може по-малко общо с банки и
застрахователи. Но не са "еднакви". Unicredit и Raiffeisen се държат
по-цивилизовано от КТБ, ЦКБ, ЦРБ, ПБИ, и ТКЗС.

Изглежда много често е по-лесно да не се загубим в сивото, като знаем
какво да **не** правим, а не какво да правим.

What does the CEO of McDonalds eat for lunch? Остави какво яде на
обяд, може да не яде нищо или жена му да му прави сандвичи с
краставица. Може да каже, че е на кето-диета. Къде води партньорите си
на обяд? В burger joint на McDonalds? Другаде? Или в "специален"
burger joint на McDonalds? Всичките версии все не стават. Когато това,
което правиш е съвсем открито зло, някак си не искаш да го ползваш. А
и когато всички **знаят**, че това което правиш е зло, някак си не
може да ги "почерпиш" от твоето... Независимо от факта, че е вероятно
съвсем законно.

Един от най-любопитните примери е фармацията. За онези, които не знаят
фармацевтичните компании водят активна политика на корумпиране на
регулациите. В резултат на това регулациите позволяват клиничните
изпитания да провежда онзи, който иска да продава лекарството. Да се
публикува само онези клинични изпитания, които си избере. Разбира
се, ако направи 10 различни, много вероятно е едно да покаже нещо позитивно.
Смита 9 под килима и публикува това, което го кефи. С внимателно
подбраните думи на Ben Goldacre от въведението на неговите впечатляващи
400 страници "Bad Pharma":

> Drugs are tested by the people who manufacture them, in poorly
> designed trials, on hopelessly small numbers of weird,
> unrepresentative patients, and analysed using techniques which are
> flawed by design, in such a way that they exaggerate the benefits of
> treatments. Unsurprisingly, these trials tend to produce results
> that favour the manufacturer. When trials throw up results that
> companies don’t like, they are perfectly entitled to hide them from
> doctors and patients, so we only ever see a distorted picture of any
> drug’s true effects. Regulators see most of the trial data, but only
> from early on in a drug’s life, and even then they don’t give this
> data to doctors or patients, or even to other parts of government.
> This distorted evidence is then communicated and applied in a
> distorted fashion. In their forty years of practice after leaving
> medical school, doctors hear about what works through ad hoc oral
> traditions, from sales reps, colleagues or journals. But those
> colleagues can be in the pay of drug companies – often undisclosed –
> and the journals are too. And so are the patient groups. And
> finally, academic papers, which everyone thinks of as objective, are
> often covertly planned and written by people who work directly for
> the companies, without disclosure. Sometimes whole academic journals
> are even owned outright by one drug company. Aside from all this,
> for several of the most important and enduring problems in medicine,
> we have no idea what the best treatment is, because it’s not in
> anyone’s financial interest to conduct any trials at all. These are
> ongoing problems, and although people have claimed to fix many of
> them, for the most part they have failed; so all these problems
> persist, but worse than ever, because now people can pretend that
> everything is fine after all.

Всичко това не се случва само. То се случва, защото фармацевтичните
компании интензивно корумпират регулатори, лекари, списания и patient
groups. Абсурдно е да се очаква, че шефовете на фармацевтичните
компании не знаят.

Всички знаем, но всички предпочитаме да се залъгваме, че "...въпреки,
че получавам подаръци от фармацевтичните компании, това няма да
изкриви преценката ми." Много добре знаем, че това е нагла лъжа. Дори
без да четем многобройните статистическите изследвания, които ясно
показват, че подаръците променят поведението.

В този процес се корумпира средата. Споменатият CEO на McDonalds,
може, в края на краищата, да не яде това, което продава. Проблема му е
PR. Как обяснява, че не яде това, което продава. Друга храна има и
няма нужда от клинични изпитания, за да знае че това, което продава е
най-добре да не се яде. Ако работиш за фармацевтична компания не можеш
да идеш да си купиш от лекарствата, които някой друг продава, защото
си корумпирал средата и това, което другите продават също не е
изпитано и не се знае дали работи. **Нямаш** никакъв начин да знаеш
кое работи. Знаеш, че твоите не работят, но знаеш, че и тия на
конкуренецията не работят.

Остава да се надяваш, че на теб и на хората около теб лекарства няма
да им трябват... защото си преебал средата грандиозно. Не, средата
не се е корумпирала от себе си. **Ти** активно си участвал в
корумпирането ѝ.

От друга страна, ако се опитаме да погледнем от гледната точка на
"управата" на фармацевтична компания... Средата вече съществува и
можеш да си намериш куп оправдания и да се убедиш, че не **ти** си
виновен... ако се опиташ да играеш дори приблизително "честно",
единствения резултат ще бъде, че ще фалираш. Докато не се промени
средата е трудно играчите да се променят. Все пак... може би си могъл
да играеш по корумпираните правила, но да направиш
кампания за промяната им.

В съвсем друг контекст, но същия механизъм... Понякога гласувам.
Въпреки че съм дълбоко убеден, че не трябва. Докато другите
гласуват, ако аз не гласувам, може би ще стане с милимунда по-лошо. Не
го вярвам, ама хич не го вярвам, но все пак понякога гласувам. И се
самозалъгвам, че всъщност правя най-доброто, което мога. Или най-малко
лошото.

Вероятно приблизително същият ред на мисли следват хората, които
работят за фармацевтичните компании...

Всички заедно получаваме като подарък откровено бандитска власт, смес
между мутри и отчаяно тъпи ченгета. Освен това получаваме
фармацевтика, която поглъща огромен ресурс, но по-лошо, която харчи
огромен ресурс, който инак би могъл да прави нещо полезно. Като
например лекарства, които всъщност работят.

Paul Ehrlich е известен като автор концепцията, че е възможно да се
намерят съединения, които да работят като "magic bullet"
(Zauberkugel). И да бъдат отровни за патогените, но не за хората. През
1908 споделя с Иля Мечников Нобелова награда.

През 1909 в лаборатория, ръковедена от Paul Ehrlich се установява, че
arsphenamine, който по-късно се продава с така известното ни име
Salvarsan лекува сифилис без да убива пациента. Salvarsan, а малко
по-късно модифицирана версия, Neosalvarsan, се продава и прилага
докато през 40те се появяват антибиотиците, които го заместват.

От днешна гледна точка на мен ми изглежда, че Zauberkugel май-май
няма... или рядко има. То и Salvarsan е бил сякаш повече Kugel
отколкото Zauber. Но е бил недвусмислено по-Zauber от предишните.

Няма Zauberkugel... от едната страна е по-сиво отколкото от другата. И
винаги сме в някаква сива територия. И все пак, може би това, че няма
Zauberkugel не означава че не можем да се опитваме да правим малки
стъпки към по-малко сивото.

Само ако знаех дали, живи и здрави, да гласувам на следващите
избори...?

-----

Заглавието е, разбира се, алюзия към "No silver bullet" на Fred
Brooks, на когото благодаря.

-----

Последна редакция: 2020-06-27
